<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rng="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" xmlns:sch="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron" xmlns:xs="http://relaxng.org/ns/structure/1.0" xmlns:type="application/tei+xml" xml:id="COM-0952">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Übersetzung</title>
            <author ref="https://viaf.org/viaf/search?query=local.names+all+%22Aminadav Dykman, Jerusalem%22">
               <name type="person">Aminadav Dykman, Jerusalem</name>
               <idno type="ORCID"/>
               <idno type="ISNI"/>
            </author>
            <funder ref="placeholder"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>BRILL</publisher>
            <pubPlace>Leiden | Boston</pubPlace>
            <availability status="restricted">
               <licence target="placeholder">Placeholder</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title level="m">Enzyklopädie jüdischer Geschichte und Kultur</title>
               <editor>
                  <persName>
                     <forename>Dan</forename>
                     <surname>Diner, . 7 Bände. Stuttgart, Germany. Copyright © J.B. Metzler’sche Verlagsbuchhandlung und Carl Ernst Poeschel Verlag GmbH (2011–2015)</surname>
                  </persName>
               </editor>
               <biblScope unit="volume"/>
               <biblScope unit="page">6:197</biblScope>
               <idno type="DOI">10.1163/2468-2845_ejgk_COM_0952</idno>
               <idno type="sams-id">ejgk</idno>
               <idno type="publisher-id">EJGK</idno>
               <idno type="ISSN">2468-2845</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p>Aufgrund der diasporischen <rs type="GenIndex" subtype="Mehrsprachigkeit"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Mehrsprachigkeit der Juden kommt der Übersetzung in religiösen wie säkularen Kontexten eine zentrale Bedeutung zu. Mit dem Übertritt in neue Sprachräume ergab sich die Notwendigkeit, sowohl Einflüsse aus den Umgebungskulturen ins Hebräische zu integrieren als auch sich den jeweiligen Landessprachen zu öffnen. Dabei sind jüdische Übersetzungstraditionen durch einen Mangel an Kontinuität gekennzeichnet, denn es besteht eine fortwährende Spannung zwischen dem Bestreben nach und der Verweigerung von Übersetzungen sowie Übernahme sprachlicher Elemente aus anderen Kulturen.</p>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="en"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>History</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <styleDefDecl scheme="css" schemeVersion="3.0"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="italic">font:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold">font:bold;</rendition>
            <rendition xml:id="underline">font:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="subscript">font:subscript;</rendition>
            <rendition xml:id="superscript">font:superscript;</rendition>
            <rendition xml:id="smallcaps">font:smallcaps;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="20161001" status="first-online"/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
                  <head>1. Einführung</head>
                  <p>Schon die hebräische Bibel (<rs type="GenIndex" subtype="Tanach"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <!--<xref target="COM-0005">-->Tanach<!--</xref>-->) enthält direkte Bezüge auf Übersetzungsaktivitäten. In der Geschichte von <rs type="NamesIndex" subtype="Josef"/>
               <idno sortKey="NamesIndex"/>Josef und seinen Brüdern heißt es: »Sie aber ahnten nicht, dass Josef zuhörte, denn er bediente sich im Gespräch mit ihnen eines Dolmetschers« (hebr. <hi rendition="#italic">meliẓ</hi>; Gen 42,23). Die Erklärung des mittelalterlichen Kommentators <rs type="NamesIndex" subtype="Raschi"/>
               <idno sortKey="NamesIndex"/>Raschi (<rs type="GeoIndex" subtype="Worms"/>
               <idno sortKey="GeoIndex"/>
                     <!--<xref target="COM-0117">-->Worms<!--</xref>-->) zu dieser Stelle lautet: »Denn als sie mit ihm sprachen, war zwischen ihnen der <hi rendition="#italic">meliẓ</hi>, der die hebräische Sprache und die ägyptische Sprache kannte, und er übersetzte (<hi rendition="#italic">haya meliẓ</hi>) ihre Worte für Josef, und Josefs Worte für sie.« Das Wort, ein substantiviertes Partizip Präsens im <hi rendition="#italic">Hif’il</hi> der hebräischen Wurzel <hi rendition="#italic">Lamed – Yud – Ẓadi</hi>, lässt sich bereits im biblischen mittelalterlichen Hebräisch neben »Übersetzer« auch im Sinne von »Erklärer« verstehen. Der Begriff <hi rendition="#italic">meliẓ</hi> wird in der <rs type="GenIndex" subtype="Vulgata"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Vulgata mit <hi rendition="#italic">interpres</hi> wiedergegeben, was sowohl Übersetzer als auch Ausleger oder Deuter heißt. In der <rs type="GenIndex" subtype="rabbinischeLiteratur"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>rabbinischen Literatur hatte das entsprechende Verb die Bedeutung von »erklären« oder (in poetisch-homiletischer Weise) »auslegen« gewonnen, während für das Partizip und Substantiv von »übersetzen« gewöhnlich <hi rendition="#italic">metargem</hi> gebraucht wurde; ein Wort derselben Wurzel wird einmalig in der Bibel für das Übersetzen aus dem <rs type="GenIndex" subtype="Hebräisch"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Hebräischen ins Aramäische verwendet (Esra 4,7).</p>
                  <p>In der Forschung ist unumstritten, dass viele Passagen der hebräischen Bibel Verbindungen mit Texten <rs type="GeoIndex" subtype="NaherOsten"/>
               <idno sortKey="GeoIndex"/>nahöstlichen Ursprungs aufweisen. So bestehen auffallende Parallelen zwischen der Flut in Genesis und im <rs type="GenIndex" subtype="Gilgameschepos"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Gilgameschepos sowie mehreren Abschnitten im Buch der <rs type="GenIndex" subtype="Psalmen"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Psalmen und verschiedenen <rs type="GenIndex" subtype="Hymne"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Hymnen aus dem <rs type="GeoIndex" subtype="Kanaan"/>
               <idno sortKey="GeoIndex"/>kanaanäischen <rs type="GeoIndex" subtype="Ugarit(kannäischerStadtstaat,ca.2400v.d.Z.-1184v.d.Z.)"/>
               <idno sortKey="GeoIndex"/>Ugarit. Die Wege der Übertragung lassen sich jedoch nicht verfolgen, weil keinerlei Material überliefert ist, das über die genauen Quellentexte, Übersetzer oder Übersetzungstechniken Aufschluss gibt.</p>
                  <p>Die weitere Geschichte der Übersetzung in der jüdischen Kultur ist eng mit der <rs type="GenIndex" subtype="Diaspora"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <!--<xref target="">-->Diaspora<!--</xref>--> und dem Schicksal des <rs type="GenIndex" subtype="Hebräisch"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <!--<xref target="">-->Hebräischen<!--</xref>--> verknüpft. Während es als gesprochene Sprache immer mehr an Bedeutung verlor – ein Prozess, der wahrscheinlich zur Zeit der Sammlung mündlicher Traditionen in der <rs type="GenIndex" subtype="Mischna"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Mischna (<rs type="GenIndex" subtype="Talmud"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <!--<xref target="COM-0003">-->Talmud<!--</xref>-->) um 300 d. Z. abgeschlossen war –, nahm die Übersetzungsaktivität immer mehr zu. Der älteste Beleg hierzu stammt wiederum aus der Bibel selbst. Das <rs type="GenIndex" subtype="BuchNehemia"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Buch Nehemia enthält die Beschreibung einer <rs type="GenIndex" subtype="Tora"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Tora-Lesung auf Hebräisch, gefolgt von einer Übersetzung für die <rs type="GenIndex" subtype="Aramäisch"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <!--<xref target="">-->Aramäisch<!--</xref>--> sprechende Gemeinde, die den Originaltext nicht mehr verstand (Neh 8,8).</p>
                  <p>In der Periode des Zweiten Tempels wurde eine Vielzahl einzelner Bücher der Bibel ins Aramäische übertragen (beginnend vermutlich mit dem Buch <!--<xref target="">-->Hiob<!--</xref>-->), die zusammen <hi rendition="#italic">targumim</hi> (aram.; Übersetzung, Interpretation; Sg. <hi rendition="#italic">targum</hi>) genannt wurden. Auch in der talmudischen Literatur gibt es verschiedene Bezüge zu Übersetzungspraktiken und zur Bedeutung von Übersetzungen. So besagt das Rabbi Jehuda bar Ilai zugeschriebene Diktum: »[W]er einen Vers wörtlich übersetzt [<hi rendition="#italic">metargem</hi>], ist ein Lügner, wer ihm etwas hinzufügt, ist ein Gotteslästerer und Verleumder« (Bavli, Kiddushin 49 a). Die Bemerkung steht vermutlich mit dem Missfallen an der hohen Zahl an Paraphrasen in den zeitgenössischen aramäischen <rs type="GenIndex" subtype="Bibelübersetzung"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <!--<xref target="">-->Bibelübersetzungen<!--</xref>--> in Zusammenhang. Auch Tora-Übertragungen in andere Sprachen galten der hebräischen Bibel als eindeutig unterlegen: Übersetzte Bücher der Bibel »verunreinigen nicht die Hände« (Mischna, Yadayim 4,5), das heißt, sie sind nicht heilig (<hi rendition="#italic">
                        <!--<xref target="">-->kadosh<!--</xref>-->
                     </hi>).</p>
                  <p>Doch waren die Übertragungen für die Orientierung an der Heiligen Schrift unerlässlich, wie auch die im 3. Jahrhundert v. d. Z. im hellenistischen <rs type="GeoIndex" subtype="Ägypten"/>
               <idno sortKey="GeoIndex"/>Ägypten angefertigte <rs type="GenIndex" subtype="Septuaginta"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Septuaginta zeigt. Wie die jüdischen Bewohner im vorexilischen <rs type="GeoIndex" subtype="Palästina"/>
               <idno sortKey="GeoIndex"/>Palästina waren die griechischsprachigen Juden des Hebräischen nicht mehr mächtig. Der gemeinsame Nenner aller Übersetzungen, so unterschiedlich sie auch sein mochten, bestand darin, dass sie einem innerkulturellen – im Gegensatz zu einem transkulturellen – Übersetzungsakt entsprangen. In dem großen Korpus der talmudischen Literatur gibt es nirgendwo auch nur eine einzige übersetzte Zeile aus irgendeiner Überlieferung, die jenen Kulturen entstammt, mit denen die Juden in direktem Kontakt standen. Vermutlich beförderte das Aufeinanderprallen der griechischen und römischen Lebenswelt zur Zeit des Zweiten <rs type="GenIndex" subtype="Tempel"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <!--<xref target="COM-0014">-->Tempels<!--</xref>--> die ablehnende Haltung, die die rabbinischen Autoritäten jahrhundertelang allen nichtjüdischen Quellen entgegenbrachten.</p>
               </div>
         <div>
                  <head>2. Mittelalter</head>
                  <p>Insofern Übersetzung als ein Prozess des <rs type="GenIndex" subtype="interkulturellerTransfer"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Transfers heiliger wie profaner Texte von einer Kultur zur anderen verstanden werden kann, beginnt die wirkliche Geschichte der Übersetzung ins <!--<xref target="">-->Hebräische<!--</xref>--> im Mittelalter. Im 10. Jahrhundert führte der Kommentator und Grammatiker <rs type="NamesIndex" subtype="DunaschbenLabrat"/>
               <idno sortKey="NamesIndex"/>Dunasch ben Labrat (920–990) – nicht ohne Gegenwehr – die <rs type="GenIndex" subtype="Prosodie(Verslehre)"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Prosodie der arabischen Dichtung in die hebräische Sprache ein und legte damit den Grundstein für die bedeutendste Neuerung im System der hebräischen Literatur: eine <rs type="GenIndex" subtype="säkularePoesie"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>säkulare Poesie.</p>
                  <p>Mit der Ausbreitung der arabischen Kultur verfassten die Juden in <rs type="GeoIndex" subtype="Sepharad"/>
               <idno sortKey="GeoIndex"/>
                     <!--<xref target="">-->Sepharad<!--</xref>--> ihre Werke zunehmend auf <rs type="GenIndex" subtype="Arabisch"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <!--<xref target="">-->Arabisch<!--</xref>-->. Solange ihre Leser diese Sprache beherrschten, waren Übertragungen ins Hebräische nicht notwendig. Doch ab dem 12. Jahrhundert entstanden große jüdische Gemeinden in Gebieten, in denen kein Arabisch gesprochen wurde, insbesondere in <rs type="GeoIndex" subtype="Norditalien"/>
               <idno sortKey="GeoIndex"/>Norditalien und <rs type="GeoIndex" subtype="Südfrankreich"/>
               <idno sortKey="GeoIndex"/>Südfrankreich. Die Eliten dieser Gemeinden waren darauf bedacht, sich mit Schriften zum religiösen Gesetz und zur <!--<xref target="">-->Ethik<!--</xref>--> vertraut zu machen, von denen sie nur gerüchteweise Kenntnis besaßen. Daher gewann das Hebräische erneut die Funktion einer Lingua franca und verband Juden aus verschiedenen Sprachräumen, die ansonsten keinerlei Möglichkeiten hatten, miteinander zu kommunizieren.</p>
                  <p>Auf die wichtigen innerkulturellen Übersetzungen <rs type="NamesIndex" subtype="BachjabenJosephibnPakuda"/>
               <idno sortKey="NamesIndex"/>Bachja ibn Pakudas <rs type="GenIndex" subtype="»Kitābal-hidāyahilāal-farā’iḍal-qulūb«(BuchüberdieRichtlinienderHerzenspflichten,hebr.SeferḤovotha-Levavot;BachjaibnPakuda,1080)"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <hi rendition="#italic">Kitāb al-hidāyah ilā al-farā’iḍ al-qulūb</hi> (Buch über die Richtlinien der Herzenspflichten, hebr. <hi rendition="#italic">Sefer Ḥovot ha-Levavot</hi>; 1080), <rs type="NamesIndex" subtype="Maimonides"/>
               <idno sortKey="NamesIndex"/>Maimonides’ <rs type="GenIndex" subtype="»MoreNevukhim«(arab.Dalātātal-ḥayrīn)"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <hi rendition="#italic">Dalālāh al-ḥā’irīn</hi> (hebr. <hi rendition="#italic">
                        <!--<xref target="">-->More Nevukhim<!--</xref>-->
                     </hi>, ca. 1190) und <rs type="NamesIndex" subtype="JehudaHalewi"/>
               <idno sortKey="NamesIndex"/>Jehuda Halewis <rs type="GenIndex" subtype="Seferha-Kuzari(arab.Kitābal-Khazarī,JehudaHalewi)"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <hi rendition="#italic">Kitāb al-Khazarī</hi> (hebr. <hi rendition="#italic">Sefer ha-Kuzari</hi>; Buch des Chasaren, ca. 1140; <!--<xref target="">-->Kuzari<!--</xref>-->) folgte bald ein breiter Strom transkultureller Übertragungen. Sie deckten alle Gebiete des menschlichen Wissens ab. <rs type="NamesIndex" subtype="Steinschneider,Moritz"/>
               <idno sortKey="NamesIndex"/>Moritz Steinschneiders monumentale <!--<xref target="">-->Bibliographie<!--</xref>--> 
                     <rs type="GenIndex" subtype="»DiehebräischenÜbersetzungendesMittelaltersunddieJudenalsDolmetscher«(Steinschneider,1893"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <hi rendition="#italic">Die hebräischen Übersetzungen des Mittelalters und die Juden als Dolmetscher</hi> (1893) führt hunderte hebräische Übersetzungen aus <rs type="GenIndex" subtype="Philosophie"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <!--<xref target="">-->Philosophie<!--</xref>-->, <rs type="GenIndex" subtype="Medizin"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <!--<xref target="">-->Medizin<!--</xref>-->, <rs type="GenIndex" subtype="Mathematik"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <!--<xref target="">-->Mathematik<!--</xref>-->, <rs type="GenIndex" subtype="Astronomie"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Astronomie sowie religiöse Schriften und andere Bücher und Abhandlungen auf. Durch die arabischen Übersetzungen fanden auch viele griechische und lateinische Wörter Eingang ins Hebräische – das herausragende Beispiel bildeten einige Begriffe aus den Werken des <rs type="NamesIndex" subtype="Aristoteles"/>
               <idno sortKey="NamesIndex"/>Aristoteles (<rs type="GenIndex" subtype="Falsafah"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <!--<xref target="">-->Falsafah<!--</xref>-->). Verglichen mit der großen Zahl an Werken aus den Bereichen der <!--<xref target="COM-0110">-->Wissenschaft<!--</xref>--> und des <rs type="GenIndex" subtype="Allgemeinwissen"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Allgemeinwissens ist der Korpus an übersetzten literarischen Werken mit einem halben Dutzend Bücher auffallend klein.</p>
                  <p>Ab dem 12. Jahrhundert bildeten sich zwei einander diametral entgegengesetzte Übersetzungsauffassungen heraus. Auf der einen Seite standen die Tibboniden, eine in Südfrankreich ansässige, überaus produktive jüdische <rs type="GenIndex" subtype="Übersetzerfamilie"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Übersetzerfamilie, die über Generationen hinweg wissenschaftliche Texte ins Hebräische übertrug. Die Aufträge erteilten in der Regel Gemeinden oder jüdische Patrone. Im Anschluss an das aus <rs type="GeoIndex" subtype="Granada"/>
               <idno sortKey="GeoIndex"/>Granada stammende Familienoberhaupt <rs type="NamesIndex" subtype="JehudabenSaulibnTibbon"/>
               <idno sortKey="NamesIndex"/>Jehuda ibn Tibbon (1120–1190) galt das <!--<xref target="">-->Arabische<!--</xref>--> als eine hochentwickelte Sprache, die in mancher Hinsicht dem gefrorenen, über Jahrhunderte nicht weiterentwickelten Hebräisch überlegen sei. Dementsprechend bewegten sich die Übertragungen der Tibboniden sehr nah am arabischen Original. Jehuda ibn Tibbon übersetzte etwa Jehuda Halewis <hi rendition="#italic">Kuzari</hi> ins Hebräische, sein Sohn <rs type="NamesIndex" subtype="SamuelbenJehudaibnTibbon"/>
               <idno sortKey="NamesIndex"/>Samuel Maimonides’ <hi rendition="#italic">More Nevukhim</hi>. Die Übersetzungen der Tibboniden trugen zugleich in großem Maße zur Entwicklung der hebräischen Sprache selbst bei, weil sie Änderungen in der Bedeutung geläufiger hebräischer Wörter, neue Lehnwörter aus dem Arabischen sowie einige bedeutende morphologische Neuerungen mit sich brachten. Auf der anderen Seite vertrat der <rs type="GeoIndex" subtype="Spanien"/>
               <idno sortKey="GeoIndex"/>spanische Dichter und Übersetzer <rs type="NamesIndex" subtype="JehudaAlḥarizi"/>
               <idno sortKey="NamesIndex"/>Jehuda Alḥarizi (1165–1225) – auch er fertigte eine Übersetzung von Maimonides’ <hi rendition="#italic">Führer der Unschlüssigen</hi> an – die Ansicht, die hebräische Sprache sei im Hinblick auf ihre <rs type="GenIndex" subtype="Heiligkeit"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Heiligkeit und Ursprünglichkeit allen anderen Sprachen überlegen, wodurch jede Übersetzung automatisch den Wert einer Schrift erhöhe. Der tibbonidische Ansatz fand vor allem auf nichtfiktionale Texte Anwendung, während Alḥarizis Auffassung den späteren Ansatz der Wiedergabe literarischer Texte stark beeinflusste.</p>
               </div>
         <div>
                  <head>3. Haskala</head>
                  <p>Ab der zweiten Hälfte des 18. Jahrhunderts spielten Übersetzungen im Projekt der <rs type="GenIndex" subtype="Haskala"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <!--<xref target="">-->Haskala<!--</xref>-->, das jüdische Leben zu modernisieren, eine wichtige Rolle. Aufgrund religiöser Beschränkungen war die Einführung nichtjüdischer Schriften in den Bereich des <rs type="GenIndex" subtype="Hebräisch"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Hebräischen zunächst eine schwierige Aufgabe. Das Wirken der ersten modernen Übersetzer aus dem Hebräischen wurde zudem durch die Haltung erschwert, nach der einzig das klassische, biblische Hebräisch ein angemessenes Ausdrucksmittel für die <rs type="GenIndex" subtype="Literatur"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>literarische Produktion sei. Jüdische Aufklärer versuchten vornehmlich, die große Lücke zwischen der <rs type="GeoIndex" subtype="Mitteleuropa"/>
               <idno sortKey="GeoIndex"/>mittel- und <rs type="GeoIndex" subtype="Westeuropa"/>
               <idno sortKey="GeoIndex"/>westeuropäischen Kultur und der jüdischen Welt zu schließen. Daher kamen wissenschaftliche, auf die allgemeine <rs type="GenIndex" subtype="Bildung"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <!--<xref target="">-->Bildung<!--</xref>--> orientierte oder fiktionale Texte vor allem dann für Übersetzungen infrage, wenn sie als moralisch oder geistig nützlich erachtet wurden.</p>
                  <p>Trotz des bahnbrechenden, polemischen Charakters, den viele Übertragungen dieser Zeit besaßen, wurden zentrale <rs type="GenIndex" subtype="Tabu"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Tabus gewahrt: Texte, die heidnische oder christliche Elemente enthielten, blieben unübersetzt oder wurden sorgfältig gesäubert. <rs type="NamesIndex" subtype="Schiller,JohannChristophFriedrichvon"/>
               <idno sortKey="NamesIndex"/>Friedrich Schiller stellt ein typisches Beispiel dar: Obwohl er der Lieblingsdichter vieler aufgeklärter Übersetzer des 19. Jahrhunderts war und mehrere Werke wiederholt übertragen wurden, fand mit Ausnahme von <rs type="GenIndex" subtype="»DerRingdesPolykrates«(Schiller)"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <hi rendition="#italic">Der Ring des Polykrates</hi> keines seiner <rs type="GenIndex" subtype="Gedichte"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Gedichte zu klassischen Themen Eingang ins <!--<xref target="">-->Hebräische<!--</xref>-->. Texte mit biblischen Motiven hatten hingegen gute Chancen, übersetzt zu werden – früh wurden etwa biblische <rs type="GenIndex" subtype="Drama"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Dramen von <rs type="NamesIndex" subtype="Racine,JeanBaptiste"/>
               <idno sortKey="NamesIndex"/>Racine, <rs type="NamesIndex" subtype="Klopstock,FriedrichGottlieb"/>
               <idno sortKey="NamesIndex"/>Klopstock und <rs type="NamesIndex" subtype="Metastasio,Pietro"/>
               <idno sortKey="NamesIndex"/>Metastasio übertragen. Für die Haskala bildeten lange Zeit Texte in <rs type="GenIndex" subtype="Deutsch"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <!--<xref target="">-->deutscher<!--</xref>--> Sprache die Hauptquelle für Übersetzungen, auch in Fällen, in denen sie als <rs type="GenIndex" subtype="Vermittlungssprache"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Vermittlungssprache (für <rs type="GenIndex" subtype="Englisch"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <!--<xref target="">-->Englisch<!--</xref>--> oder Französisch) diente. Aus der deutschen Kultur bezogen die jüdischen Aufklärer auch publizistische Modelle, die sie nachahmten, etwa die Herausgabe von <rs type="GenIndex" subtype="Periodika"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Periodika (<!--<xref target="">-->Ha-Me’assef<!--</xref>-->). Eine ganze Reihe von Ideen und literarischen Genres (z. B. Dialoge unter den Toten, <rs type="GenIndex" subtype="Ode"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Ode, <rs type="GenIndex" subtype="Ballade"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Ballade) kann auf die deutsche Literatur zurückgeführt werden, übernommen durch Nachahmung oder direkte Übersetzung.</p>
                  <p>Der Mangel an entwickelten institutionellen Strukturen wie Verlagen (<rs type="GenIndex" subtype="Verlagswesen"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <!--<xref target="COM-0070">-->Verlagswesen<!--</xref>-->) sorgte dafür, dass die Übersetzungstätigkeit meist sporadisch und unvollständig blieb. Selten wurden literarische Werke vollständig übertragen, weitaus verbreiteter waren Übersetzungen von <rs type="GenIndex" subtype="Fragmente"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Fragmenten und <rs type="GenIndex" subtype="Exzerpt"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Exzerpten. Im Bereich der <rs type="GenIndex" subtype="Lyrik"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <!--<xref target="">-->Lyrik<!--</xref>--> gab es ein zusätzliches Problem, das den leichteren Zufluss fremdsprachiger Texte ins Hebräische verhinderte: die Unvereinbarkeit der metrischen Systeme. Die meisten <rs type="GeoIndex" subtype="Europa"/>
               <idno sortKey="GeoIndex"/>europäischen Dichtungen verwendeten <rs type="GenIndex" subtype="syllabotonisches(silbenzählendes)Versmaß"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>syllabotonische (silbenzählende), die hebräische Dichtung hingegen <rs type="GenIndex" subtype="quantitierendesVersmaß"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>quantitierende Versmaße. Ein weiterer Grund für die nahezu vollständige Missachtung der Autonomie übertragener Texte lag in der Tatsache, dass sich Übersetzer in erster Linie der jüdischen Kultur und der hebräischen Sprache verpflichtet fühlten und erst in zweiter Linie dem bearbeiteten Text. So gewannen viele Übertragungen neue Proportionen: Auslassungen und Zusätze wurden nicht als translatorische Überschreitungen betrachtet, solange sie dem Endprodukt dienten. Der Text der ersten hebräischen Übersetzung von <rs type="NamesIndex" subtype="Goethe,JohannWolfgangvon"/>
               <idno sortKey="NamesIndex"/>Goethes <rs type="GenIndex" subtype="HermannundDorothea(Goethe)–Neveha-Ẓedek,(wörtl.HortderGerechtigkeit"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <hi rendition="#italic">Hermann und Dorothea</hi> – <hi rendition="#italic">Neve ha-Ẓedek</hi> (wörtl. Hort der Gerechtigkeit, 1857; <!--<xref target="COM-0085">-->Wahlverwandtschaften<!--</xref>-->) etwa ist ein Drittel länger als das Original. Auch gab es eine Reihe von Strategien, um Texte den Lesern annehmbar zu machen: So wurden oftmals die Namen von Figuren hebraisiert: <hi rendition="#italic">Ram we-Ya’el</hi> statt <hi rendition="#italic">Romeo und Julia</hi> ist ein bekanntes Beispiel für die Suche nach lautlicher Entsprechung. Zudem wurden den Autor rühmende Textpassagen eingefügt.</p>
                  <p>Zu den maßgeblichen Übersetzern der Haskala zählt etwa <rs type="NamesIndex" subtype="MeirLetteris"/>
               <idno sortKey="NamesIndex"/>Meir Letteris (ca. 1800–1871), der die beiden biblischen Dramen <hi rendition="#italic">Athalie</hi> – <hi rendition="#italic">Geza Yishai</hi> (Baumstumpf Isais, 1835) und <hi rendition="#italic">Esther</hi> – <hi rendition="#italic">Shlom Ester</hi> (Frieden Esthers, 1843) – von Racine sowie den ersten Teil von Goethes <rs type="GenIndex" subtype="»Faust«(Goethe)"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <hi rendition="#italic">Faust</hi> – <hi rendition="#italic">Ben Abuya</hi> (1865) – übertrug. <rs type="NamesIndex" subtype="Salkinson,IsaacEdward"/>
               <idno sortKey="NamesIndex"/>Isaac Edward Salkinson (1820–1883) besorgte die Übertragungen der ersten beiden Stücke Shakespeares (<!--<xref target="">-->Shylock<!--</xref>-->), namentlich von <rs type="GenIndex" subtype="Othello(Shaakespeare)–Ithi'elha-Kushi(Iti’elderKuschiter)"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <hi rendition="#italic">Othello</hi> – <hi rendition="#italic">Ithi’el ha-Kushi</hi> (Iti’el der Kuschiter, 1874) – sowie <rs type="GenIndex" subtype="RomeoundJulia(Shakespeare)–Ramwe-Ya'el"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <hi rendition="#italic">Romeo und Julia</hi> – <hi rendition="#italic">Ram we-Ya’el</hi> (1878) – oder auch Miltons <rs type="GenIndex" subtype="ParadiseLost(Milton)–Wa-Yegareshetha-Adam(UndervertriebAdam)"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <hi rendition="#italic">Paradise Lost</hi> – <hi rendition="#italic">Wa-Yegaresh et ha-Adam</hi> (Und er vertrieb Adam, 1871). Im Ganzen betrachtet gleichen die Übersetzungen jener Epoche allerdings einer Anhäufung willkürlich ausgewählter Schriften des mitteleuropäischen <rs type="GenIndex" subtype="Kanon"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Kanons, die lose durch allgemeine Züge des hebräischen Stils und durch Ähnlichkeiten der Übersetzungstechniken verbunden sind. Kein einziges Werk und kein bedeutender Autor wurden durch die Übertragungen angemessen dargestellt. Gleichwohl brachte die <rs type="GenIndex" subtype="Haskala"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Haskala einige bleibende Meisterwerke hervor, führte neue Stilmittel in die hebräische <rs type="GenIndex" subtype="Prosa"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Prosa und Lyrik ein, stand bei der Herausbildung hebräischsprachiger <rs type="GenIndex" subtype="Kinderliteratur"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Kinderliteratur Pate und trug in großem Maße zur <rs type="GenIndex" subtype="Säkularisierung"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Säkularisierung der gesamten hebräischen <!--<xref target="">-->Literatur<!--</xref>--> bei.</p>
               </div>
         <div>
                  <head>4. Wiedererwachen</head>
                  <p>Eine letzte wichtige Aufwertung erfuhren (insbesondere literarische) Übersetzungen ins Hebräische während der jüdischen <!--<xref target="">-->Renaissance<!--</xref>--> vom letzten Viertel des 19. Jahrhunderts bis zu den 1910er Jahren sowie in der unmittelbar darauffolgenden Periode des <rs type="GenIndex" subtype="Modernismus"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>hebräischen Modernismus zwischen den 1910er und den späten 1940er Jahren. Verschiedene parallele Prozesse kennzeichnen diese Epoche. Einerseits verschob sich die Übersetzungsaktivität nach Osten: Das Zentrum der hebräischen Literatur wanderte geographisch von <rs type="GeoIndex" subtype="Deutschland"/>
               <idno sortKey="GeoIndex"/>Deutschland in das slawische Gebiet, und so wurde die <rs type="GeoIndex" subtype="Russland"/>
               <idno sortKey="GeoIndex"/>russische Kultur zum Modell, dem es nachzueifern galt. Andererseits erfuhr das Hebräische nicht zuletzt durch den Einfluss des <rs type="GenIndex" subtype="Zionismus"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Zionismus (<rs type="GeoIndex" subtype="Basel"/>
               <idno sortKey="GeoIndex"/>
                     <!--<xref target="">-->Basel<!--</xref>-->) und die beginnende jüdische Einwanderung nach <rs type="GeoIndex" subtype="Palästina"/>
               <idno sortKey="GeoIndex"/>Palästina (<rs type="GenIndex" subtype="Alija"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <!--<xref target="">-->Alija<!--</xref>-->) als gesprochene Sprache des <rs type="GenIndex" subtype="Jischuw"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <!--<xref target="">-->Jischuw<!--</xref>--> eine weitgehende Wiederbelebung.</p>
                  <p>Der strenge, puristische Stil der ersten Generation von <rs type="GenIndex" subtype="Aufklärung"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Aufklärern wurde durch eine flexiblere und inklusivere Art des modernen Hebräisch ersetzt. Ab der zweiten Hälfte des 19. Jahrhunderts erschienen zu allen Wissensgebieten immer mehr hebräische Nachschlagewerke (<rs type="GenIndex" subtype="Enzyklopädie"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <!--<xref target="">-->Enzyklopädien<!--</xref>-->), von denen viele aus dem <rs type="GenIndex" subtype="Deutsch"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <!--<xref target="">-->Deutschen<!--</xref>--> und <rs type="GenIndex" subtype="Russisch"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <!--<xref target="">-->Russischen<!--</xref>--> übersetzt oder adaptiert waren. Die Anstrengungen der Übersetzer, geeignete Parallelen für verschiedenartige Terminologien und Nomenklaturen zu finden, unterstützten diesen Wiederbelebungsprozess. Auf dem Gebiet der Dichtung beseitigte die Übernahme des syllabotonischen Versbaus, die um 1880 unter dem Einfluss russischer Vorbilder begonnen hatte, eines der letzten großen Hindernisse, das der Übersetzung europäischer Lyrik ins Hebräische im Weg stand.</p>
                  <p>Mit dem Ende des 19. Jahrhunderts, das die Stabilisierung des säkularen hebräischen Druckwesens mit sich brachte (<rs type="GenIndex" subtype="Buchdruck"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <!--<xref target="">-->Buchdruck<!--</xref>-->), begannen kollektive Anstrengungen, die Werke der Weltliteratur vollständiger für die jüdische Kultur zu erschließen. Für nahezu alle Verlage bildeten übersetzte Werke eine wichtige Komponente des Angebots. Am aktivsten waren in dieser Hinsicht der <rs type="GenIndex" subtype="Stybel-Verlag(gegr.1918inWarschau)"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Stybel-Verlag, der 1918 in <rs type="GeoIndex" subtype="Warschau"/>
               <idno sortKey="GeoIndex"/>Warschau speziell mit dem Ziel gegründet worden war, Klassikerliteratur ins Hebräische zu übertragen, und der 1919 in <rs type="GeoIndex" subtype="Odessa"/>
               <idno sortKey="GeoIndex"/>
                     <!--<xref target="">-->Odessa<!--</xref>--> etablierte, seit 1924 in <rs type="GeoIndex" subtype="TelAviv"/>
               <idno sortKey="GeoIndex"/>
                     <!--<xref target="COM-0012">-->Tel Aviv<!--</xref>--> ansässige <rs type="GenIndex" subtype="Dvir-Verlag(gegr.1919inOdessa)"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Dvir-Verlag. Viele zeitgenössische jüdische Intellektuelle, insbesondere hebräische Dichter, übernahmen bereitwillig Übersetzungen, so dass deren Bestand sich in relativ kurzer Zeit mehr als verdoppelte. Die Bandbreite an Quellensprachen erweiterte sich und moderne Übersetzungsstandards hielten Einzug. Teilübersetzungen der Originale und gesäuberte oder stark manipulierte Ausgaben waren den Lesern nicht mehr zumutbar, auch der Gebrauch von <rs type="GenIndex" subtype="Sekundärübersetzung"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Sekundärübersetzungen als Quellen nahm immer mehr ab. <rs type="NamesIndex" subtype="Frischmann,David"/>
               <idno sortKey="NamesIndex"/>David Frishman (1859–1922), der unter anderem <rs type="NamesIndex" subtype="Nietzsche,FriedrichWilhelm"/>
               <idno sortKey="NamesIndex"/>Nietzsches <rs type="GenIndex" subtype="»AlsosprachZarathustra«(Nietzsche,publ.1909–1911)"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <hi rendition="#italic">Also sprach Zarathustra</hi> (publ. 1909–1911; <!--<xref target="COM-0053">-->Übervolk<!--</xref>-->) ins <rs type="GenIndex" subtype="Hebräisch"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Hebräische übertrug, war wohl einer der letzten bedeutenden Übersetzer, der die alten Techniken verwendete, um Texte den jüdischen Lesern zugänglich zu machen. Das beste Beispiel ist eine 1895 publizierte Fassung von <rs type="NamesIndex" subtype="Andersen,HansChristian"/>
               <idno sortKey="NamesIndex"/>Andersens Weihnachtsgeschichte <rs type="GenIndex" subtype="»DaskleineMädchenmitdenSchwefelhölzern«(AndersensWeihnachtsgeschichte)"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <hi rendition="#italic">Das kleine Mädchen mit den Schwefelhölzern</hi>, die Frishman in ein <rs type="GenIndex" subtype="Chanukka"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Chanukka-Märchen umwandelte.</p>
                  <p>Auch der herausragende Status des Hebräischen in der zionistischen Kultur trug dazu bei, für Lyrik wie Prosa einen mehr oder weniger homogenen Stil zu schaffen. Die <rs type="GenIndex" subtype="Lyrik"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <!--<xref target="">-->Lyrik<!--</xref>--> war in den 1920er Jahren größtenteils von russischen Übersetzungsnormen bestimmt, die eine formal und metrisch exakte Wiedergabe verlangten. Der Kern des Kanons der Literaturübersetzungen ins moderne Hebräisch stammt aus jener Zeit. So übertrug etwa <rs type="NamesIndex" subtype="Tschernichowski,Saul"/>
               <idno sortKey="NamesIndex"/>Saul Tschernichowski (1875–1943) Werke von Homer, Sophokles, Shakespeare und Moliere. <rs type="NamesIndex" subtype="Shlonsky,Avraham"/>
               <idno sortKey="NamesIndex"/>Avraham Shlonsky (1900–1973) legte eine viel gepriesene Übertragung von <rs type="NamesIndex" subtype="Puschkin,AlexanderSergejewitsch"/>
               <idno sortKey="NamesIndex"/>Puschkins Versepos <rs type="GenIndex" subtype="»EugenOnegin«(VerseposPuschkins)"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <hi rendition="#italic">Eugen Onegin</hi> vor, übersetzte aber auch andere, vor allem russische Schriftsteller wie <rs type="NamesIndex" subtype="Gogol,NikolaiWassiljewitsch"/>
               <idno sortKey="NamesIndex"/>Gogol, <rs type="NamesIndex" subtype="Tschechow,AntonPawlowitsch"/>
               <idno sortKey="NamesIndex"/>Tschechow oder <rs type="NamesIndex" subtype="Babel,Isaak"/>
               <idno sortKey="NamesIndex"/>Isaak Babel (<!--<xref target="">-->Reiterarmee<!--</xref>-->).</p>
                  <p>Mit der Herausbildung, Konsolidierung und schnellen Ausbreitung des hebräischen Verlagsgeschäfts in Palästina erhielt die Übersetzungstätigkeit einen weiteren Auftrieb. Ab 1942 erfolgte die Vergabe eines prestigeträchtigen Preises für herausragende Übersetzungsleistungen, der nach Saul Tschernichowski benannt ist. Auch wenn in der <rs type="GenIndex" subtype="Schoa"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>
                     <!--<xref target="">-->Schoa<!--</xref>--> viele begabte Übersetzer ermordet wurden und bedeutende Übersetzungsprojekte unvollendet blieben, entwickelte sich Palästina unbestritten zum Zentrum der literarischen Anstrengungen in hebräischer Sprache.</p>
                  <p>Nach der <rs type="GenIndex" subtype="Israel"/>
               <idno sortKey="GenIndex"/>Gründung des Staats <rs type="GeoIndex" subtype="Israel"/>
               <idno sortKey="GeoIndex"/>Israel fand seit Mitte der 1950er Jahre eine weitere Umwälzung in der hebräischen Literatur statt. Ihre Bindung an die russische Sprache wurde durch eine angloamerikanische Orientierung abgelöst und ein extremer Wandel der linguistischen Sensibilität trat ein. Der seinerzeit hegemoniale hochtrabende Duktus des Hebräischen wurde von einem neuen Stil abgelöst, der danach trachtete, auch den mittleren und niederen Bereich des Hebräischen abzudecken. Sowohl Übersetzer als auch Leser spürten deutlich, dass viele Übertragungen überholt waren. Dies rief eine wahre Flut an neuen Übersetzungen von Werken hervor, die bereits zuvor übertragen worden waren.</p>
               </div>
         <div type="bibliography">
            <head>Bibliography</head>
            <listBibl>
               <bibl xml:id="COM-0952_bibl_1_1d1e734">Almagor, D.Shakespeare in Hebrew Literature of the Enlightenment and Revival Periods. A Bibliographical Survey and a721–784Bibliography, in, B. Shakhevitch/M. Peri (Hg1975D. Almagor, Bibliography, in: B. Shakhevitch/M. Peri (Hg.), Simon Halkin Jubilee Volume, Jerusalem , [hebr.].</bibl>
               <bibl xml:id="COM-0952_bibl_2_1d1e740">1–473A. Dykman, Tchernichowsky’s Homer, in, B. Arpaly/A. Dykman (Hg.), Saul Tchernichowsky. Studies and Documents, Jerusalem1994A. Dykman, Tchernichowsky’s Homer, in: B. Arpaly/A. Dykman (Hg.), Saul Tchernichowsky. Studies and Documents, Jerusalem , [hebr.].</bibl>
               <bibl xml:id="COM-0952_bibl_3_1d1e746">Dykman, A.The Secret of a Kiss, Be It through a9–22Veil, in, A. Reich (Hg2001A. Dykman, Veil, in: A. Reich (Hg.), A Kiss through a Veil. Hebrew Verse Translations by Many Hand Compared, Tel Aviv , [hebr.].</bibl>
               <bibl xml:id="COM-0952_bibl_4_1d1e752">Even-Zohar, I. and PolysystemStudiesPoetics Today111990inSonderheftI. Even-Zohar, Polysystem , : () 1 [Sonderheft].</bibl>
               <bibl xml:id="COM-0952_bibl_5_1d1e758">Even-Zohar, I.1978I. Even-Zohar, Papers in Historical Poetics, Tel Aviv .</bibl>
               <bibl xml:id="COM-0952_bibl_6_1d1e765">Feiner, S.The Jewish Enlightenment2004PhiladelphiaS. Feiner, , .</bibl>
               <bibl xml:id="COM-0952_bibl_7_1d1e771">Pelli, M. and Haskalah and Beyond2010M. Pelli, Haskalah and Beyond. The Reception of the Hebrew Enlightenment and the Emergence of Haskalah Judaism, Lanham .</bibl>
               <bibl xml:id="COM-0952_bibl_8_1d1e777">Singerman, R. and JewishTranslation History. A Bibliography of Bibliographies and Studies, Amsterdam/Philadelphia2002R. Singerman, Jewish .</bibl>
               <bibl xml:id="COM-0952_bibl_9_1d1e783">Toury, G. and DescriptiveTranslation Studies and Beyond, Amsterdam/Philadelphia2002G. Toury, Descriptive .</bibl>
               <bibl xml:id="COM-0952_bibl_10_1d1e789">Zinberg, I.A History of Jewish Literature121972–78Bde., New YorkI. Zinberg, , .</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
